131處超標 20處持續惡化 全綫淪陷 舊區14幢樓沉降

2018年08月31日

131處超標 20處持續惡化
全綫淪陷 舊區14幢樓沉降

【土瓜灣】土瓜灣站工程令附近14幢大廈沉降。王子俊攝

【不可收拾】

【本報訊】《蘋果》多次踢爆沙中綫工程導致周邊地區大幅沉降，港鐵提交立法會的文件，終自揭沙中綫約有1,500個沉降監測點，其中131個超標，涉及沿線多個車站及隧道工程。當中以土瓜灣站最嚴重，共36個監測點超標，即使主要工程已完工，但其中20個監測點由去年底至今年7月仍持續沉降，涉9幢樓宇及2條煤氣管。有區議員轟港鐵「擠牙膏」方式公佈資料，促立法會引用特權法調查。

記者：伍雅謙 趙雅婷

沙中綫工程共131個沉降監測點超標，涉土瓜灣站、紅磡站、顯徑站、宋皇臺站、會展站及西面連接隧道等。報告未有提及樓宇名稱，但綜合《蘋果》所得的工程報告，受影響樓宇包括土瓜灣馬頭圍道一帶樓宇及位於灣仔分域碼頭的海軍商場。

情況最嚴峻的土瓜灣站共有36個監測點超標，包括19個樓宇、2個電纜、5個煤氣管、3個水管及7個地面監測點。錄得超標的監測點中，有20個於去年12月至今年7月仍錄得升幅，當中11個屬樓宇監測點，涉9幢樓宇，包括七喜大廈及紅磡信義學校；另有一個煤氣管監測點錄得45毫米沉降，超標達20毫米。

【會展】最多監測點錄得沉降超標的會展站目前已停工。

【顯徑】顯徑站3個煤氣管監測點錄得沉降超標。

會展站49個監測點超標

錄得最多監測點超標是已停工的會展站及西面連接隧道工程，有49個監測點超標，均為路面及地下喉管。其中25個路面超標監測點位於會議道及現時屬工地範圍的前會議道，沉降幅度最高達75毫米，超標50毫米；亦有水管沉降達71.9毫米，超標46.9毫米。

至於受會展站西面至金鐘站連接隧道工程影響的海軍商場，則有24個監測點超標，其中一個監測點錄得52毫米沉降，超標12毫米。
港鐵在報告堅稱，土瓜灣站的挖掘及主體結構工程已於2016年12月大致完成，沿線建築物及地下管線沉降幅度已穩定。

九龍城區議會關注沙中綫工作小組成員楊振宇表示，早前港鐵代表出席區議會會議時仍不肯披露沉降數據，但原來沿線多處地方均出現嚴重沉降，證明港鐵一直隱瞞。他又批評港鐵仍不肯披露受沉降影響的樓宇資料，只以「擠牙膏」方式公佈，難令市民安心。

區議員促引特權法調查

九龍城區議員林博炮轟港鐵「講啲唔講啲」，要自行對比資料找出該14幢沉降超標大廈的名稱，又不滿港鐵無真正承認錯誤，亦沒談及賠償問題。居住於馬頭圍道其中一幢沉降樓宇的古太，其客廳橫樑、廚房牆身及天花橫樑在沙中綫工程開展後突然出現裂縫，最長一條逾70厘米。

她表示今早全座大廈住戶都收到港鐵信件，內容指其居住樓宇的沉降指標已達至或高於該樓宇適用的沉降指標，惟港鐵檢視後確認樓宇結構安全。

沙田區議會交通及運輸委員會區議員麥潤培昨在區議會提出臨時動議，促立法會盡快引用《立法會（權力及特權）條例》，調查是否有政府官員、部門或機構負責人出現失當等行為，並檢討現時獨立調查委員會職能，避免被公眾及議會批評為無牙老虎。

沙中綫工程除樓宇外，亦導致沿線大量地下設施受沉降影響。香港工程師學會土木分部前主席嚴建平表示，對沉降最敏感的是食水管及煤氣管，一旦破裂，危險及破壞亦較大，沉降指標只是警戒線，超過指標便須檢測，若沉降幅度各部份不同，就會出現傾斜扭曲，容易導致管道破裂。

上一則
上一則
西九內地口岸年租僅千元

下一則
下一則
會展新翼裂紋貫穿樓底

港鐵拒按政府要求加固

選擇性放料避傳媒質詢

西九內地口岸年租僅千元

會展新翼裂紋貫穿樓底

被揭大幅放寬停工標準

施工後改設計致沉降 路政署批准土瓜灣站 少裝一層工字鐵